\pagebreak
\section{Lista 3 - 09/02/2026}

\begin{problem}
    Uma pulseira é formada por pedras coloridas, de mesmo tamanho,
    pregadas em volta de um círculo de modo a ficarem igualmente espaçadas.
    Duas pulseiras são consideradas iguais se, e somente se, suas configurações
    de pedras coincidem por uma rotação. Se há pedras disponíveis de $k \geq 1$ cores 
    distintas, mostre que o número de pulseiras diferentes possíveis 
    com $n$ pedras é dado pela expressão
    \[
    \frac{1}{n} \sum_{d\mid n} \varphi(d) \cdot k^{n/d}
    \]
\end{problem}

Precisaremos de uma ferramenta famosa para contagens desse tipo.
\begin{lemma}
    (Burnside) Seja $G \curvearrowright X$ uma ação de um grupo finito $G$ sob um conjunto finito $X$. Dado $g \in G$,
    denotamos $N(g) = \{ x \in X\;|\; g\cdot x = x\}$, i.e. os elementos fixados por $g$. Então vale a seguinte igualdade
    \[
        |X/G| = \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |N(g)|.
    \]
\end{lemma}
A prova desse lema envolve somente contagem e o teorema de Lagrange. Se necessário, provarei, ele em um apêndice.
Agora podemos dar seguimento ao problema.

\begin{proof}
    (do Exercício) Conseguimos encaixar precisamente o contexto dado no problema nas condições do Lema. Definimos $X = [k]^n$
    os vetores com $n$ entradas e coordenadas em $\{1,2 \dots k\}$ e seja $G$ o grupo das rotações das pulseiras, podemos tomar $G \cong (\Z_n, +)$.
    Dada $r \in G$ rotação e $\vec{x} = (x[1], x[2], \dots x[n]) \in X$ vetor de pedras coloridas, definimos a ação
    \[
        (r\cdot \vec{x})[(i+r)] = x[i] 
    \]
    onde os índices são tomados módulo $n$. Por exemplo, se $n = 3$, $k = 3$, $\vec{x} = (1,2,3)$ e $r = \bar{2}$,
    temos $r\cdot \vec{x} = (2,3,1)$, rodamos as entradas do vetor em duas posições para a direita.

    Notamos que as classes em $|X/G|$ são exatamente as pulseiras em que estamos interessados em contar. Aplicando o lema, teriamos
    \[
        \#\{\text{pulseiras}\} = \frac{1}{n} \sum_{r \in \Z_n} \#\{\text{vetores fixados por  } r \}
    \]
    Então basta calcular quantos vetores são fixados por cada rotação $r \in Z_n$. Se $r \cdot x = x$, segue que para todo $i \in \Z_n$, $x[i+r] = x[i]$,
    consequentemente, para todo $a \in \Z$ e portanto para todo $a \in \Z_n$
    \[
        x[i + ar] = x[i]
    \]
    onde novamente aqui as somas nos índices são tomadas módulo $n$. Isso é, se fixarmos a cor de $x[i]$, fixamos a cor de todos os índices
    $\{i + ar \pmod n \;|\; a \in \Z_n\}$. Mas, se $d = (r,n)$, 
    \[
        |\{i + ar \pmod n \;|\; a \in \Z_n\}| = |\{ar \pmod n \;|\; a \in \Z_n\}| = \frac{n}{d}
    \]
    Portanto, fixando um elemento, determinamos $n/d$ outros. Como a pulseira tem $n$ elementos, podemos fazer $d$ escolhas entre as $k$ cores. Logo 
    $|N(r)| = k^{d}$. Substituindo no Lema,
    \[
        \#\{\text{pulseiras}\} = \frac{1}{n} \sum_{r = 0}^{n-1} k^{(r,n)} = 
        \frac{1}{n}\sum_{d|n}\varphi(d)k^{n/d}
    \]
    onde a última igualdade segue do fato que
    \[
        \sum_{i=1}^{n} k^{(r,n)} = \sum_{i=1}^{n} \sum_{d \mid n} \mathds{1}[d = (i,n)] k^{d} = 
        \sum_{d \mid n} k^{d} \cdot \bigg(\sum_{i=1}^{n} \mathds{1}[(i,n) = d]\bigg) = \sum_{d \mid n} k^d \varphi(n/d)
    \]
\end{proof}

\begin{proof}
    (Segunda prova mais fácil)
\end{proof}

\begin{problem}
    Dadas duas funções $f,g : \N^* \to \C$, definimos a convolução de Dirichlet $f * g : \N^* \to \C$ de $f$ e $g$ por 
    \begin{equation}
        \label{l3:prob2:a}
        f*g(n) := \sum_{d\mid n} f(d) g(n/d) = \sum_{d_1 d_2 = n} f(d_1)g(d_2)
    \end{equation}
\end{problem}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Prove que, se $s \in \C$ e as séries $\sum_{n\geq 1} \frac{f(n)}{n^s}$ e $\sum_{n\geq 1}\frac{g(n)}{n^s}$ convergem
    absolutamente, então
    \[
        \sum_{n\geq 1} \frac{f(n)}{n^s} \cdot \sum_{n\geq 1}\frac{g(n)}{n^s} = \sum_{n\geq 1}\frac{(f*g)(n)}{n^s}
    \]

    \begin{proof}
        Como as séries convergem absolutamente, o produto converge absolutamente e podemos reordenar os índices de qualquer forma (contanto que apareçam todos).
        Portanto, 
        \[
            \sum_{n\geq 1} \frac{f(n)}{n^s} \cdot \sum_{m\geq 1}\frac{g(m)}{n^s} = \sum_{n,m \geq 1} \frac{f(n)g(m)}{(nm)^s}
            = \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^s} \cdot \bigg(\sum_{d_1 d_2 = n} f(d_1)g(d_2)\bigg) = \sum_{n\geq 1} \frac{(f*g)(n)}{n^s}.
        \]
    \end{proof}


    \item Prove que para quaisquer funções $f,g,h : \N^* \to \C$, temos $f*g = g*f$ e $f*(g*h) = (f*g)*h$ (comutatividade e associatividade), e 
    que a função $I : \N^* \to \C$ dada por
    \[
        I(n) = \begin{cases}
            1\quad \text{se } n = 1\\
            0\quad \text{se } n > 1
        \end{cases}
    \]
    é o elemento neutro da operação $*$.

    \begin{proof}
        A comutatividade segue diretamente da involução nos índices $d \to n/d$, segue que 
        \[
            f*g(n) = \sum_{d\mid n} f(d) g(n/d) = \sum_{d' \mid n} f(n/d')g(d') = g*f(n).
        \]

        Associatividade é vista melhor da segunda forma, 
        \[
        f*(g*h)(n) = \sum_{d_1x = n} f(d_1) (g*h)(x) = \sum_{d_1x = n} \sum_{d_2 d_3 = x} f(d_1) g(d_2) h(d_3) =  \sum_{d_1 d_2 d_3 = n} f(d_1) g(d_2) h(d_3)
        \]
        da mesma forma, 
        \[
            (f*g)*h(n) = \sum_{x d_3 = n} (f*g)(x)g(d_3) = \sum_{xd_3 = n} \sum_{d_1 d_2 = x} f(d_1) g(d_2) h(d_3) =  \sum_{d_1 d_2 d_3 = n} f(d_1) g(d_2) h(d_3)
        \]

        Por fim, para todo $n \in \N^*$,
        \[
            (I*f)(n) = \sum_{d \mid n} I(d)f(n/d) = f(n)
        \]
        logo, $I*f = f$.
    \end{proof}

    \item Prove que se $f$ e $g$ são multiplicativas, então $f*g$ é multiplicativa.
    \begin{proof}
        Sejam $n,m \in \N^*$ com $(n,m) = 1$, então $(f*g)(nm) = \sum_{dd' = nm}f(d)g(d')$. Escrevendo $d = (d,n)\cdot(d,m) = d_n d_m$
        e $d' = (d',n)(d',m) = d_n'd_m'$, como $dd'= nm$, devemos ter que $(d_n,d_m) = (d_n', d_m') = 1$,  $d_nd_n' = n$ e $d_md_m'=m$. Logo,
        \begin{align*}
            (f*g)(nm) &= \sum_{\substack{(d_n d_n' = n) \\ (d_m d_m' = m)}} f(d_nd_m)g(d_n'd_m') = \sum_{\substack{(d_n d_n' = n) \\ (d_m d_m' = m)}} f(d_n)f(d_m)g(d_n')g(d_m')\\
            &= \bigg(\sum_{(d_n d_n' = n)} f(d_n)g(d_n')\bigg) \bigg(\sum_{(d_m d_m' = m)} f(d_m)g(d_m')\bigg) = (f*g)(n) \cdot (f*g)(m) 
        \end{align*}
    \end{proof}

    \item Prove que, se $f : \N^* \to \C$ é tal que $f(1) \neq 0$, então existe uma única função $g : \N^* \to \C$ tal que $f*g = I$, 
    a qual é dada recursivamente por $g(1) = 1/f(1)$ e, para $n>1$
    \[
        g(n) = \frac{-1}{f(1)} \sum_{d \mid n, d\neq n} f(n/d)g(d).
    \]
    \begin{proof}
        A condição $(f*g)(1) = I(1) = 1$ determina únicamente que $g(1) = 1/f(1)$. Para $n > 1$, basta notar que deveríamos ter
        \[
            0 = I(n) = (f*g)(n) = \sum_{d \mid n} g(d) f(n/d) \iff f(1)g(n) = - \sum_{d\mid n, d\neq n} f(n/d)g(d)
        \]
        o que implica a fórmula.
    \end{proof}

    \item Prove que, se $f$ é multiplicativa então a função $f^{(-1)} = g$ definida no item anterior é multiplicativa.
    \begin{proof}
        Primeiramente, como $f$ é multiplicativa, $f(1) = 1 = g(1)$ (não pode ser $0$ senão não teria inversa). Vamos provar por indução em $n$ que 
        para todo $ab = n$ com $(a,b) = 1$, vale $g(n) = g(a)g(b)$ e portanto que $g$ é multiplicativa. O resultado segue para $n = 1$, suponha 
        que vale para todo $m < n$ e seja $n = ab$ com $(a,b) = 1$. Segue que
        \begin{align}
            g(ab) = - \sum_{\substack{d | ab\\d\neq ab}} g(d)f(ab/d) &= - \sum_{\substack{d_a | a, d_b \mid b\\ d_ad_b \neq ab}} g(d_a d_b)f\big(\frac{ab}{d_a d_b}\big)\\
            &= - \sum_{\substack{d_a | a, d_b \mid b\\ d_ad_b \neq ab}} g(d_a) g(d_b)f\big(\frac{a}{d_a}\big)f\big(\frac{b}{d_b}\big)\\
            \label{l3:eq:inversa_dirichlet}
            &= - \bigg[ \bigg(\sum_{d_a \mid a} g(d_a)f(a/d_a)\bigg)\bigg(\sum_{d_a \mid a} g(d_a)f(a/d_a)\bigg) - g(a)f(1)g(b)f(1)\bigg]
        \end{align}
        Agora, segue da fórmula do item anterior que
        \begin{align*}
            \sum_{d_a \mid a} g(d_a)f(a/d_a) = g(a)f(1) + \sum_{d_a \mid a, d_a \neq a} g(d_a)f(a/d_a) = g(a)f(1) - f(1)g(a) = 0,
        \end{align*}
        portanto [\ref{l3:eq:inversa_dirichlet}] se torna
        \[
            -[0 - g(a)g(b)f(1)^2] = g(a)g(b)
        \]
        pois $f(1) = 1$.
    \end{proof}
\end{enumerate}

\begin{problem}
    Prove que, se $\alpha > 2$, então
    \[
        \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\varphi(n)}{n^\alpha} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha-1}} \bigg/ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha}}.
    \]
\end{problem}
\begin{proof}
    Como $\alpha > 2$ e $1 \leq \varphi(n) \leq n$, todos os somatórios são absolutamente convergentes. Basta mostrar que
    \[
        \bigg(\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\varphi(n)}{n^\alpha}\bigg)\bigg(\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha}}\bigg) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha - 1}}.
    \]
    Mas usando a equação [\ref{l3:prob2:a}] de (3.a) com $f(n) = \varphi(n)$ e $g(n) = 1$, temos 
    \begin{align*}
        \bigg(\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\varphi(n)}{n^\alpha}\bigg)\bigg(\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha}}\bigg) &= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(f*g)(n)}{n^\alpha} =\\
        = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^\alpha} \sum_{d \mid n} \varphi(d) &= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{n^\alpha} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha -1 }}
    \end{align*}
    onde usamos o fato de que para todo $n \in \N^*$, vale que 
    \[
        \sum_{d \mid n} \varphi(d) = n.
    \]
    % Uma forma fácil de ver isso é checando
    % \[
    %     n = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{d \mid n} \mathds{1}[(i,n) = d] = \sum_{d \mid n} \sum_{i=1}^{n} \mathds{1}[(i,n) = d]
    % \]
    % mas $(i,n) = d \iff (d\mid i)$ e $(i/d, n/d) = 1$, como há $\varphi(n/d)$ elementos em $\{1, \dots, n/d - 1\}$ primos 
    % com $n/d$, temos 
    % \[
    %     \sum_{i=1}^{n} \mathds{1}[(i,n) = d] = \varphi(n/d)
    % \]
    % e portanto
    % \[
    %     \sum_{d \mid n} \sum_{i=1}^{n} \mathds{1}[(i,n) = d] = \sum_{d \mid n} \varphi(n/d) = \sum_{d \mid n} \varphi(d).
    % \]
\end{proof}

\begin{problem}
    Mostre que o conjunto
    \[
        \bigg\{ \frac{\varphi(n)}{n} \;\bigg|\; n \in \N^* \bigg\}
    \]
    é denso em $[0,1]$.
\end{problem}

Precisaremos de um Lema fácil.
\begin{lemma}
    Seja $\sum_{n=1}^{\infty} a_n = \infty$ uma série divergente de termos positivos com 
    $a_n \to 0$, então o conjunto 
    \[
        M = \bigg\{ \sum_{n \in A} a_n \mid A \subset \N, |A| < \infty \bigg\}
    \]
    é denso em $(0,\infty)$ e portanto em $[0,\infty)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Dados quaisquer $x > 0$ e $\eps > 0$, queremos encontrar um ponto de $M$ em $(x-\eps, x+\eps)$. Como $a_n \to 0$,
    existe $N$ tal que $\forall m \geq N$, $a_m < \min(\eps, x)$. Como $a_N < x$, $\sum_{n\geq N} a_n = \infty$ e os $a_n$ são positivos, 
    segue que existe um índice mínimo $j > N$ tal que
    \[
        x + \eps < \sum_{n = N}^{j+1} a_n
    \]
    e portanto, 
    \[
        x + \eps > \sum_{n = N}^{j} a_n = \bigg(\sum_{n = N}^{j+1} a_n\bigg) - a_{j+1} \geq (x+\eps) - \eps = x
    \]
    ou seja, se $A = \{n \;|\; N \leq n \leq j\}$, segue que $\sum_{n \in A} a_n \in (x-\eps, x+\eps)$.
\end{proof}

Agora podemos dar seguimento à solução do problema.
\begin{proof}
    (Do exercício) Escrevendo
    \[
       \frac{\varphi(n)}{n} = \prod_{p \mid n}\bigg(1 - \frac{1}{p}\bigg)
    \]
    com os $p$ primos. Vemos que o problema se resume a determinar se o conjunto 
    \[
        S = \bigg\{ \prod_{p \in A}\big(1 - \frac{1}{p}\big) \; \mid \; A \text{ conjunto finito de primos }\bigg\}
    \]
    é denso em $[0,1]$. Tomando $-\log$ (que é uma função contínua) em $S$, é equivalente também a verificar que
    \[
        -\log(S) = \bigg\{\sum_{p \in A} - \log(1 - \frac{1}{p}) \; \mid \; A \text{ conjunto finito de primos }\bigg\}
    \]
    é denso em $\R^+$. Mas, lembrando que $x - x^2/2\leq \log(1 + x) \leq x$ para $x > 1$, segue que
    \[
    \sum_{p_n \text{ primo}}-\log(1 - \frac{1}{p_n}) \geq \sum_{p_n \text{ primo}} \frac{1}{p_n} = \infty
    \]
    e que $0 < -\log(1 - \frac{1}{p_n}) < \frac{1}{p_n} + \frac{1}{2p_n^2} \to 0$ quando $n \to \infty$. Portanto, pelo Lema anterior,
    $-\log(S)$ é denso em $[0, \infty)$, logo $S$ é denso em $(0,1)$ e por consequência em $[0,1]$.
\end{proof}

\begin{problem}
    Seja $f : \N \to [0,\infty)$ uma função decrescente. Prove que a série
    \[
        \sum_{p \text{ primo}} f(p)
    \]
    converge se, e somente se, a série
    \[
        \sum_{n = 2} \frac{f(n)}{\log(n)}
    \]
    converge. Em particular, mostre que $\sum_{p \text{ primo}} 1/p = +\infty$, mas $\sum_{p \text{ primo}} 1/(p\log(p)) < \infty$ converge.
\end{problem}

Tem um leminha útil para esse problema.

\begin{lemma}
    Seja $f : [0,\infty) \to [0,\infty)$ uma função decrescente. Para toda constante $C > 0$, $\sum_{n\geq0}f(n) < \infty$ se, e somente se,
    $\sum_{n\geq0}f(Cn) < \infty$.
\end{lemma}


\begin{proof}
    Basta mostrar a ida, pois a recíproca é equivalente tomando $g(n) = f(Cn)$. Se $C \geq 1$, $f(n) \geq f(Cn)$ e
    \[
    \sum_{n\geq0}f(Cn) < \sum_{n\geq0}f(n) < \infty.
    \]  
    Se $0 < C < 1$, tome $M \in \N$ tal que $1/M \leq C$, vale que 
    \[
        \sum_{n = 0}^{\infty} f(Cn) \leq \sum_{n=0}^{\infty} f\bigg(\frac{n}{M}\bigg) = 
        \sum_{k = 0}^{\infty} \sum_{n = kM}^{(k+1)M - 1} f\bigg(\frac{n}{M}\bigg) \leq \sum_{k = 0}^{\infty} Mf(k) < \infty.
    \]    
\end{proof}


\begin{proof}
    (Do exercício) Pelo Teorema de Chebyshev, existem constantes $0 < A < B$ tal que, se $p_n$ é o $n$-ésimo primo, vale que 
    \[
        An\log n < p_n < B n\log n, 
    \]
    portanto, se $\sum_{p_n} f(p_n) < \infty$, segue que 
    \[
        \sum_{n \geq 1} f(Bn\log n) \leq \sum_{n \geq 1} f(p_n) < \infty.
    \]
    Pelo lema anterior, chamando $g(n) = f(Bn\log n)$, segue que para todo $C > 0$, $\sum_{n \geq 1} g(Cn) < \infty$.
    Em particular, tomando $C < \frac{A}{B}$, segue que para $M$ grande o suficiente, se $n \geq M$, então $An\log n > CBn\log(Cn)$
    e portanto,
    \[
        \sum_{n \geq M} f(A n\log n) \leq \sum_{n \geq M} f(CBn\log(n) + n\log(C/B)) \leq \sum_{n \geq 1} g(Cn) < \infty.
    \]
    Na verdade, trocando $A$ por qualquer constante positiva $D$, provamos que $\sum_{n \geq 1} f(Dn\log n) < \infty$. Portanto,
    \[
        \sum_{p_n} f(p_n) < \infty \quad \iff\quad \sum_{n \geq 1} f(n\log n) < \infty.
    \]
    Vamos mostrar que $\sum_{n \geq 1} f(n\log n) < \infty$ se, e somente se, $\sum_{n \geq 2} f(n)/\log n < \infty$. Chamando $w(n) = n\log(n)$,
    podemos escrever
    \[
        \sum_{n=2}^{\infty} \frac{f(n)}{\log(n)} = C + \sum_{n=3}^{\infty} \sum_{m = \floor{w(n)}}^{\floor{w(n+1)} - 1}\frac{f(m)}{\log(m)}
    \]
    para algum $C > 0$ que lida com os primeiros termos omitidos. Note que
    \[
        w(n+1) - w(n) = (n+1)\log(n+1) - n\log(n) = \Theta(\log(n))
    \]
    e \[
        \log(w(n)) = \log(n\log(n)) = \log(n) + \log\log(n) = \Theta(\log(n)).
    \]
    Segue que
    \[
        \sum_{n=3}^{\infty} \sum_{m = \floor{w(n)}}^{\floor{w(n+1)} - 1}\frac{f(m)}{\log(m)} \leq \sum_{n = 3}^{\infty} (w(n+1) - w(n))\frac{f(w(n))}{\log(w(n))} = \sum_{n = 3}^{\infty} \Theta(f(w(n))) < \infty
    \]
    portanto $\sum_{n \geq 1} f(w(n)) < \infty$ implica $\sum_{n \geq 2} f(n)/\log(n) < \infty$ e da mesma forma,
    \[
        \sum_{n=3}^{\infty} \sum_{m = \floor{w(n)}}^{\floor{w(n+1)} - 1}\frac{f(m)}{\log(m)} \geq \sum_{n = 3}^{\infty} (w(n+1) - w(n) - 1)\frac{f(w(n+1))}{\log(w(n+1))} = \sum_{n = 3}^{\infty} \Theta(f(w(n))) 
    \]
    e temos a volta, $\sum_{n \geq 2} f(n)/\log(n) < \infty \Rightarrow \sum_{n \geq 1} f(w(n)) < \infty$.

    Para a segunda parte da questão, basta verificar que 
    \[
        \sum_{n \geq 2} \frac{1}{n\log n} = \infty \quad \text{e} \quad \sum_{n \geq 2} \frac{1}{n(\log n)^2} < \infty
    \]
    mas segue do fato que 
    \[
        \sum_{n \geq 2}^{N} \frac{1}{n\log n} = \int_2^{N} \frac{dx}{x\log x}  + O(1) = \log \log N + O(1) \to \infty.
    \]
    Similarmente,
    \[
        \sum_{n \geq 2}^{\infty} \frac{1}{n(\log n)^2} = \int_2^{\infty} \frac{dx}{x(\log x)^2} + O(1) 
    \]
    fazendo a substituição $u = \log x$, $du = \frac{dx}{x}$, segue
    \[
        \int_2^{\infty} \frac{dx}{x(\log x)^2} + O(1) = \int_{\log(2)}^\infty \frac{du}{u^2} + O(1) < \infty
    \]
    como queriámos mostrar.
\end{proof}

\begin{problem}
    Um número de Sierpinski é um número natural ímpar $k$ tal que $2^n\cdot k + 1$ é composto para todo natural $n$. Prove que 
    78557 é um número de Sierpinski, e que existem infinitos números de Sierpinski a partir das congruências
    \begin{align*}
        78557\cdot2^0 + 1 \equiv 0 \pmod 3\\
        78557\cdot2^1 + 1 \equiv 0 \pmod 5\\
        78557\cdot2^7 + 1 \equiv 0 \pmod 7\\
        78557\cdot2^{11} + 1 \equiv 0 \pmod {13}\\
        78557\cdot2^3 + 1 \equiv 78557\cdot2^{39} + 1 \equiv 0 \pmod {73}\\
        78557\cdot2^{15} + 1 \equiv 0 \pmod {19}\\
        78557\cdot2^{27} + 1 \equiv 0 \pmod {37}.
    \end{align*}
\end{problem}

\begin{proof}
    Seja $k \in \N$, vamos mostrar que se $k$ é um ímpar suficientemente grande que satisfaz as mesmas recorrências que $78557$, então $k$ é de Sierpinski. 

    Suponha que $k\cdot 2^n + 1$ é primo e $k > 73$, segue que $k\cdot 2^n + 1 \not \in \{3,5,7,13,73,19,37\}$ e
    se $k\cdot2^n + 1 \equiv 0$ módulo qualquer um desses primos, $k\cdot 2^n + 1$ seria composto.  

    Como $2^2 \equiv 1 \pmod 3$, se $n \equiv 0 \pmod 2$, então 
    $k\cdot 2^n + 1 \equiv k\cdot 1 + 1 \equiv 0 \pmod 3$. Logo podemos supor que $n \equiv 1 \pmod 2$.

    Como $2^4 \equiv 1 \pmod 5$, então se $n \equiv 1 \pmod 4$, segue que $k\cdot 2^n + 1 \equiv k\cdot 2^1 + 1 \equiv 0 \pmod 5$. Podemos 
    supor que $n \equiv 3 \pmod 4$.

    De $2^3 \equiv 1 \pmod 7$, segue que se $n \equiv 1 \pmod 3$, então $k\cdot 2^{n} + 1 \equiv k\cdot 2 + 1 \equiv k\cdot 2^7 + 1 \equiv 0 \pmod 7$.
    Portanto, temos que $n \equiv \{0,2\} \pmod 3$. O que, junto com anterior, implica que $n \equiv \{3, 11\} \pmod {12}$.


    Como $2^{12} \equiv 1 \pmod {13}$, se $n \equiv 11 \pmod {12}$, então $k\cdot 2^n + 1 \equiv k\cdot2^{11} + 1 \equiv 0 \pmod {13}$, logo 
    podemos supor $n \equiv 3 \pmod {12}$.


    De $78557\cdot2^3 + 1 \equiv 78557\cdot2^{39} + 1\pmod {73}$ e $(78557,73) = 1$, segue que $2^{36} \equiv 1 \pmod {73}$ e, 
    portanto, se $n \equiv 3 \pmod {36}$, então $k\cdot 2^n + 1 \equiv k\cdot 2^{3} + 1 \equiv 0 \pmod {73}$. Ou seja, podemos supor $n \equiv \{15, 27\} \pmod {36}$.

    Como $2^{18} \equiv 1 \pmod {19}$, então se $n \equiv {15} \pmod 18$, temos $k\cdot 2^{n} + 1 \equiv k\cdot 2^{15} + 1 \equiv 0 \pmod {19}$.
    Ou seja, $n \not \equiv 15 \pmod {36}$ e devemos ter que $n \equiv 27 \pmod {36}$.

    De $2^{36} \equiv 1 \pmod {37}$, se $n \equiv 27 \pmod {36}$, então $k\cdot 2^{n} + 1 \equiv k\cdot 2^{27} + 1 \equiv 0 \pmod {37}$. Mas isso é absurdo,
    já tinhamos restringido $n$ para $27 \pmod {36}$.

    Tomando $k \equiv 1 \pmod 2$, forçamos $k$ a ser ímpar, pelo TCM, existem infinitas soluções para $k > 73$, todas elas de Sierpinski (inclusive 78557). 
\end{proof}

